ä¸»æˆåˆ†åˆ†æï¼ˆPrincipal components analysisï¼Œä»¥ä¸‹ç®€ç§°PCAï¼‰æ˜¯æœ€é‡è¦çš„é™ç»´æ–¹æ³•ä¹‹ä¸€ã€‚åœ¨æ•°æ®å‹ç¼©æ¶ˆé™¤å†—ä½™å’Œæ•°æ®å™ªéŸ³æ¶ˆé™¤ç­‰é¢†åŸŸéƒ½æœ‰å¹¿æ³›çš„åº”ç”¨ã€‚ä¸€èˆ¬æˆ‘ä»¬æåˆ°é™ç»´æœ€å®¹æ˜“æƒ³åˆ°çš„ç®—æ³•å°±æ˜¯PCAã€‚

# PCAçš„æ€æƒ³

PCAé¡¾åæ€ä¹‰ï¼Œå°±æ˜¯æ‰¾å‡ºæ•°æ®é‡Œæœ€ä¸»è¦çš„æ–¹é¢ï¼Œç”¨æ•°æ®é‡Œæœ€ä¸»è¦çš„æ–¹é¢æ¥ä»£æ›¿åŸå§‹æ•°æ®ã€‚å…·ä½“çš„ï¼Œå‡å¦‚æˆ‘ä»¬çš„æ•°æ®é›†æ˜¯$n$ç»´çš„ï¼Œå…±æœ‰mä¸ªæ•°æ®$(ğ‘¥_{(1)},ğ‘¥_{(2)},...,ğ‘¥_{(ğ‘š)})$ã€‚æˆ‘ä»¬å¸Œæœ›å°†è¿™$m$ä¸ªæ•°æ®çš„ç»´åº¦ä»$n$ç»´é™åˆ°$n'$ç»´ï¼Œå¸Œæœ›è¿™$m$ä¸ª$n'$ç»´çš„æ•°æ®é›†å°½å¯èƒ½çš„ä»£è¡¨åŸå§‹æ•°æ®é›†ã€‚æˆ‘ä»¬çŸ¥é“æ•°æ®ä»$n$ç»´é™åˆ°$n'$ç»´è‚¯å®šä¼šæœ‰æŸå¤±ï¼Œä½†æ˜¯æˆ‘ä»¬å¸Œæœ›æŸå¤±å°½å¯èƒ½çš„å°ã€‚

- æ ·æœ¬ç‚¹åˆ°è¿™ä¸ªç›´çº¿çš„è·ç¦»è¶³å¤Ÿè¿‘
- æ ·æœ¬ç‚¹åœ¨è¿™ä¸ªç›´çº¿ä¸Šçš„æŠ•å½±èƒ½å°½å¯èƒ½çš„åˆ†å¼€ã€‚

# PCAçš„æ¨å¯¼:åŸºäºæœ€å°æŠ•å½±è·ç¦»

å‡è®¾mä¸ªnç»´æ•°æ®$(x^{(1)}, x^{(2)},...,x^{(m)})$éƒ½å·²ç»è¿›è¡Œäº†ä¸­å¿ƒåŒ–ï¼Œå³$\sum\limits_{i=1}^{m}x^{(i)}=0$ã€‚ç»è¿‡æŠ•å½±å˜æ¢åå¾—åˆ°çš„æ–°åæ ‡ç³»ä¸º$\{w_1,w_2,...,w_n\}$å…¶ä¸­$w$æ˜¯æ ‡å‡†æ­£äº¤åŸºï¼Œå³$||w||_2=1, w_i^Tw_j=0$

å¦‚æœæˆ‘ä»¬å°†æ•°æ®ä»nç»´é™åˆ°n'ç»´ï¼Œå³ä¸¢å¼ƒæ–°åæ ‡ç³»ä¸­çš„éƒ¨åˆ†åæ ‡ï¼Œåˆ™æ–°çš„åæ ‡ç³»ä¸º$\{w_1,w_2,...,w_{n'}\}$ï¼Œæ ·æœ¬ç‚¹$x^{(i)}$åœ¨n'ç»´åæ ‡ç³»ä¸­çš„æŠ•å½±ä¸ºï¼š$z^{(i)} = (z_1^{(i)}, z_2^{(i)},...,z_{n'}^{(i)})^T$ï¼Œ$z_j^{(i)} = w_j^Tx^{(i)}$æ˜¯$x^{(i)}$åœ¨ä½ç»´åæ ‡ç³»é‡Œç¬¬jç»´çš„åæ ‡ã€‚

å¦‚æœæˆ‘ä»¬ç”¨$z^{(i)}$ï¼Œæ¥æ¢å¤åŸå§‹æ•°æ®$x^{(i)}$ï¼Œåˆ™å¾—åˆ°çš„æ¢å¤æ•°æ®$\overline{x}^{(i)} = \sum\limits_{j=1}^{n'}z_j^{(i)}w_j = Wz^{(i)}$å…¶ä¸­ï¼ŒWä¸ºæ ‡å‡†æ­£äº¤åŸºç»„æˆçš„çŸ©é˜µã€‚

**ç°åœ¨æˆ‘ä»¬è€ƒè™‘æ•´ä¸ªæ ·æœ¬é›†ï¼Œæˆ‘ä»¬å¸Œæœ›æ‰€æœ‰çš„æ ·æœ¬åˆ°è¿™ä¸ªè¶…å¹³é¢çš„è·ç¦»è¶³å¤Ÿè¿‘ï¼Œå³æœ€å°åŒ–ä¸‹å¼ï¼š**
$$
\sum\limits_{i=1}^{m}||\overline{x}^{(i)} - x^{(i)}||_2^2
$$
å°†è¿™ä¸ªå¼å­è¿›è¡Œæ•´ç†ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ°:
$$
\begin{align} \sum\limits_{i=1}^{m}||\overline{x}^{(i)} - x^{(i)}||_2^2 & = \sum\limits_{i=1}^{m}|| Wz^{(i)} - x^{(i)}||_2^2 \\& = \sum\limits_{i=1}^{m}(Wz^{(i)})^T(Wz^{(i)}) - 2\sum\limits_{i=1}^{m}(Wz^{(i)})^Tx^{(i)} + \sum\limits_{i=1}^{m} x^{(i)T}x^{(i)} \\& = \sum\limits_{i=1}^{m}z^{(i)T}z^{(i)} - 2\sum\limits_{i=1}^{m}z^{(i)T}W^Tx^{(i)} +\sum\limits_{i=1}^{m} x^{(i)T}x^{(i)} \\& = \sum\limits_{i=1}^{m}z^{(i)T}z^{(i)} - 2\sum\limits_{i=1}^{m}z^{(i)T}z^{(i)}+\sum\limits_{i=1}^{m} x^{(i)T}x^{(i)}  \\& = - \sum\limits_{i=1}^{m}z^{(i)T}z^{(i)} + \sum\limits_{i=1}^{m} x^{(i)T}x^{(i)}  \\& =   -tr( W^Tï¼ˆ\sum\limits_{i=1}^{m}x^{(i)}x^{(i)T})W)  + \sum\limits_{i=1}^{m} x^{(i)T}x^{(i)} \\& =  -tr( W^TXX^TW)  + \sum\limits_{i=1}^{m} x^{(i)T}x^{(i)}  \end{align}
$$
æ³¨æ„åˆ°$\sum\limits_{i=1}^{m}x^{(i)}x^{(i)T}$

